\documentclass[a4paper,14pt]{extreport}

\usepackage{cmap} % Улучшенный поиск русских слов в полученном pdf-файле
\usepackage[T2A]{fontenc} % Поддержка русских букв
\usepackage[utf8]{inputenc} % Кодировка utf8
\usepackage[english,russian]{babel} % Языки: русский, английский
%\usepackage{pscyr} % Нормальные шрифты
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=30mm}
\geometry{right=10mm}
\geometry{top=20mm}
\geometry{bottom=20mm}
\usepackage{titlesec}
%\usepackage[ruled,longend]{algorithm2e}
\usepackage{textgreek}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.9}
\usepackage{algorithm}
\renewcommand{\listalgorithmname}{Список алгоритмов}
\floatname{algorithm}{Алгоритм}
\usepackage{amssymb}
\titleformat{\section}
{\normalsize\bfseries}
{\thesection}
{1em}{}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{-30pt}{8pt}
\titlespacing*{\section}{\parindent}{*4}{*4}
\titlespacing*{\subsection}{\parindent}{*4}{*4}
\usepackage{setspace}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{float}
\DeclarePairedDelimiter\bra{\langle}{\rvert}
\DeclarePairedDelimiter\ket{\lvert}{\rangle}
\DeclarePairedDelimiterX\braket[2]{\langle}{\rangle}{#1 \delimsize\vert #2}
\onehalfspacing % Полуторный интервал
\frenchspacing
\usepackage{indentfirst} % Красная строка
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\chapter}{\LARGE\bfseries}{\thechapter}{20pt}{\LARGE\bfseries}
\titleformat{\section}{\Large\bfseries}{\thesection}{20pt}{\Large\bfseries}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\lstdefinestyle{rustlang}{
    language=Rust,
    backgroundcolor=\color{white},
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    keywordstyle=\color{purple},
    stringstyle=\color{green},
    commentstyle=\color{gray},
    numbers=left,
    stepnumber=1,
    numbersep=5pt,
    frame=single,
    tabsize=4,
    captionpos=t,
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=true,
    escapeinside={\#*}{*)},
    morecomment=[l][\color{magenta}]{\#},
    columns=fullflexible
}

\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{datavisualization}
\usetikzlibrary{datavisualization.formats.functions}
\usepackage{graphicx}
\newcommand{\img}[3] {
    \begin{figure}[h]
        \center{\includegraphics[height=#1]{assets/img/#2}}
        \caption{#3}
        \label{img:#2}
    \end{figure}
}
\newcommand{\boximg}[3] {
    \begin{figure}[h]
        \center{\fbox{\includegraphics[height=#1]{assets/img/#2}}}
        \caption{#3}
        \label{img:#2}
    \end{figure}
}
\usepackage[justification=centering]{caption} % Настройка подписей float объектов
\usepackage[unicode,pdftex]{hyperref} % Ссылки в pdf
\hypersetup{hidelinks}
\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}
\usepackage{icomma} % Интеллектуальные запятые для десятичных чисел
\usepackage{csvsimple}

\usepackage{color} %use color
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

%Customize a bit the look
\lstset{ %
	backgroundcolor=\color{white}, % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
	basicstyle=\footnotesize, % the size of the fonts that are used for the code
	breakatwhitespace=false, % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
	breaklines=true, % sets automatic line breaking
	captionpos=b, % sets the caption-position to bottom
	commentstyle=\color{mygreen}, % comment style
	deletekeywords={...}, % if you want to delete keywords from the given language
	escapeinside={\%*}{*)}, % if you want to add LaTeX within your code
	extendedchars=true, % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
	frame=single, % adds a frame around the code
	keepspaces=true, % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
	keywordstyle=\color{blue}, % keyword style
	% language=Octave, % the language of the code
	morekeywords={*,...}, % if you want to add more keywords to the set
	numbers=left, % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
	numbersep=5pt, % how far the line-numbers are from the code
	numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
	rulecolor=\color{black}, % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
	showspaces=false, % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
	showstringspaces=false, % underline spaces within strings only
	showtabs=false, % show tabs within strings adding particular underscores
	stepnumber=1, % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
	stringstyle=\color{mymauve}, % string literal style
	tabsize=2, % sets default tabsize to 2 spaces
	title=\lstname % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}
%END of listing package%

\definecolor{darkgray}{rgb}{.4,.4,.4}
\definecolor{purple}{rgb}{0.65, 0.12, 0.82}

%define Javascript language
\lstdefinelanguage{JavaScript}{
	keywords={typeof, new, true, false, catch, function, return, null, catch, switch, var, if, in, while, do, else, case, break},
	keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
	ndkeywords={class, export, boolean, throw, implements, import, this},
	ndkeywordstyle=\color{darkgray}\bfseries,
	identifierstyle=\color{black},
	sensitive=false,
	comment=[l]{//},
	morecomment=[s]{/*}{*/},
	commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	morestring=[b]',
	morestring=[b]"
}

\lstset{
	language=JavaScript,
	extendedchars=true,
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	showspaces=false,
	numbers=left,
	numberstyle=\footnotesize,
	numbersep=9pt,
	tabsize=2,
	breaklines=true, 
	showtabs=false,
	captionpos=b
}

\definecolor{delim}{RGB}{20,105,176}
\definecolor{numb}{RGB}{106, 109, 32}
\definecolor{string}{rgb}{0.64,0.08,0.08}

\lstdefinelanguage{json}{
    numbers=left,
    numberstyle=\small,
    frame=single,
    rulecolor=\color{black},
    showspaces=false,
    showtabs=false,
    breaklines=true,
    postbreak=\raisebox{0ex}[0ex][0ex]{\ensuremath{\color{gray}\hookrightarrow\space}},
    breakatwhitespace=true,
    basicstyle=\ttfamily\small,
    upquote=true,
    morestring=[b]",
    stringstyle=\color{string},
    literate=
     *{0}{{{\color{numb}0}}}{1}
      {1}{{{\color{numb}1}}}{1}
      {2}{{{\color{numb}2}}}{1}
      {3}{{{\color{numb}3}}}{1}
      {4}{{{\color{numb}4}}}{1}
      {5}{{{\color{numb}5}}}{1}
      {6}{{{\color{numb}6}}}{1}
      {7}{{{\color{numb}7}}}{1}
      {8}{{{\color{numb}8}}}{1}
      {9}{{{\color{numb}9}}}{1}
      {\{}{{{\color{delim}{\{}}}}{1}
      {\}}{{{\color{delim}{\}}}}}{1}
      {[}{{{\color{delim}{[}}}}{1}
      {]}{{{\color{delim}{]}}}}{1},
}

\graphicspath{{img/}}

\begin{document}

\setcounter{page}{2}

\tableofcontents


\chapter*{Введение}
Дискретное преобразование Фурье (ДПФ) \cite{bib:7}, имеет множество приложений в задачах цифровой обработки сигналов, например, ДПФ можно использовать для спектрального анализа многомерных сигналов, обработки космоснимков.

Алгоритм, вычисляющий ДПФ напрямую, является затратным и не позволяет вычислять ДПФ в реальном времени. Существуют различные методы ускорения этого алгоритма, но самым распространненым является --- быстрое преобразование Фурье (БПФ) \cite{bib:1}. Экономия вычислений, полученная за счет использования быстрого преобразования Фурье, сделала возможным анализ сигналов в реальном времени с использованием цифрового оборудования и новейших программируемых микропроцессоров. 

Как правило, для реализации БПФ используются специализированные аппаратные решения (DSP)\cite{bib:14}.

%В данной работе будет рассмотрена программная реализация БПФ.
 
Целью данной работы является разработка собственного решения для вычисления ДПФ на VLIW процессоре. Для достижения этой цели необходимо:
\begin{enumerate}
\item Проанализировать алгоритмы БПФ.
\item Проанализировать реализации этих алгоритмов для VLIW процессоров.
\item Предложить свое решение задачи.
\end{enumerate}


\chapter{Анализ предметной области}

\section{Применение дискретного преобразования Фурье}
Дискретное преобразование Фурье применяется для
\begin{itemize}
\item цифровой обработки сигналов;
\item длинной арифметики \cite{bib:19};
\item перемножения полиномов \cite{bib:19}.
\end{itemize}

В область цифровой обработки сигналов входит \cite{bib:18}: линейная фильтрация, спектральный анализ, частотно-временной анализ, адаптивная фильтрация, нелинейная обработка, многоскоростная обработка, свёртка традиционных типов, секционная свёртка, обнаружение сигнала, различение сигнала, оценивание сигнала.

\section{Дискретное преобразование Фурье}

Дискретное преобразование Фурье для $N$ отсчетов сигнала имеет вид:

\begin{equation}\label{IDFT}
\displaystyle X(k) = \sum_{n = 0}^{N-1} (x(n)e^{-2\pi kn / N}), k = \overline{0, N-1},
\end{equation}
где  $x(n)$ --- последовательность отсчета сигналов.

Обратное дискретное преобразование Фурье имеет вид:

\begin{equation}\label{ODFT}
\displaystyle X(k) = \cfrac{1}{N} \sum_{n = 0}^{N-1} (x(n)e^{2\pi kn / N}), k = \overline{0, N-1}
\end{equation}

Вычисления спектра и восстановление по нему исходного сигнала по выражениям \ref{IDFT} и \ref{ODFT} требует выполнения значительного числа операций умножения и сложения в поле комплексных чисел. Непосредственное вычисление ДПФ при комплексных значениях $x(nT)$ требует для каждого значения $k$  $(N-1)$ умножений и $(N-1)$ сложений комплексных чисел или $4(N-1)$ умножений и $4N - 2$ сложений действительных чисел. Следовательно, алгоритм, вычисляющий все N значений коэффициентов ДПФ входного вектора $x(nT)$ напрямую, имеет асимптотику $\displaystyle \theta(N^2)$, поэтому для больших значений $N$ $(N \geq 100)$ вычисление ДПФ в реальном времени напрямую согласно \ref{IDFT} не представляется возможным.

\section{Быстрое преобразование Фурье}
\subsection{Алгоритм Кули---Тьюки}

Для уменьшения вычислительных затрат на прямое вычисление ДПФ было разработано быстрое преобразование Фурье \cite{bib:17}.

Классическим алгоритмом БПФ является алгоритм Кули-Тьюки \cite{bib:1}. Остальные алгоритмы БПФ являются лишь его модификациями.

Главная идея алгоритма Кули---Тьюки --- применение метода декомпозиции \cite{bib:12} к задаче вычисления ДПФ для улучшения асимптотики результирующего алгоритма.

Рассмотрим выражение \ref{IDFT}. Его можно записать в виде:

\begin{equation}\label{DFT}
\displaystyle X(k) = \sum_{n = 0}^{N-1} (x(n) W_N^{nk}),
\end{equation}
где $\displaystyle W_N^{nk} = e^{-2\pi kn / N}$ --- поворотный множитель.

Таким образом, для вычисления ДПФ исходное $N$ отсчетное ДПФ разбивается   на два $\displaystyle \cfrac{N}{2}$ отсчетных ДПФ. Тогда выражение (\ref{DFT}) можно представить в виде:


\begin{displaymath}
\displaystyle X(k) = \sum_{n = 0}^{N/2-1} (x(2n) W_N^{2nk}) + \sum_{n = 0}^{N/2-1} (x(2n + 1) W_N^{(2n + 1)k})
\end{displaymath}
или 
\begin{equation}\label{butterfly}
\displaystyle X(k) = X_1(k) + W_N^{k}X_2(k)
\end{equation}


Для соединения решений согласно методу декомпозиции вычисляются двухточечные бабочки \cite{bib:1} --- базовые операции БПФ (формула \ref{butterfly}). Схема вычисления одной двухточечной бабочки представлена на рисунке \ref{fig:but}. На рисунке приняты следующие обозначения: $L_i$ --- операция загрузки, $A_i$ --- операция сложения, $M_i$ --- операция умножения, $S_i$ --- операция записи.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.6]{Butterfly.png}
	\caption{Схема вычисления двухточечной бабочки}
	\label{fig:but}
\end{figure}

Из рисунка \ref{fig:but} видно, что для вычисления одной бабочки требуется 2 комплексных сложения и 1 комплексное умножение.

После разбиения на два $\cfrac{N}{2}$ отсчетных ДПФ каждое из них разбивается еще на два $\displaystyle \cfrac{N}{4}$ отсчетных ДПФ. Таким образом, в случае, когда $N$ является степенью двойки, алгоритм требует вычисления $\displaystyle \cfrac{N \log_2 N}{2}$ двухточечных бабочек.

Схема вычисления  БПФ представлена на рисунке \ref{fig:fft}. 
\begin{figure}[H]
\centering
     \includegraphics[width=0.9\textwidth,trim={3cm 15cm 0cm 5cm},clip]{fft.drawio.pdf}
      \caption{Схема вычисления БПФ}
       \label{fig:fft}
\end{figure}


Итого, для вычисления ДПФ по алгоритму Кули---Тьюки необходимо:
\begin{itemize}
\item $\displaystyle  \cfrac{N}{2} \log_2 N$ комплексных умножений;
\item $\displaystyle  N \log_2 N$ комплексных сложений.
\end{itemize}

Алгоритм Кули---Тьюки улучшает асимптотику вычисления ДПФ (из $\theta (N^2)$ получаем $\theta (N \ln N))$, что делает возможным вычисление ДПФ в реальном времени.

\subsection{Алгоритм Винограда}\label{win}
Во многих процессорах общего назначения на выполнение операции умножения требуется больше времени, чем на выполнение других арифметических операций. Более того, аппаратные требования к быстрому умножителю велики по сравнению с аппаратными реализациями других арифметических операций. По этой причине был разработан алгоритм Винограда \cite{bib:3}, являющийся модификацией алгоритма Кули---Тьюки и уменьшающий количество требуемых умножений.


В таблице \ref{tbl:winograd} представлено количество комплексных операций для разных количеств отсчетов для алгоритмов Винограда и Кули---Тьюки.

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\caption{\label{tbl:winograd} Количество операций для вычисления ДПФ с помощью алгоритмов Винограда и Кули---Тьюки}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
			\hline
			Кол-во & Кол-во  & Кол-во операций & Кол-во & Кол-во операций \\ 
			отсчетов & умножений, & сложения, & умножений, &сложения,\\
		 & алгоритм & алгоритм & алгоритм & алгоритм\\
			& Винограда & Винограда & Кули---Тьюки & Кули---Тьюки \\
			\hline
			$30$ & $72$  & $384$ & $295$ & $442$\\\hline
			$48$ & $108$  & $636$ & $537$ & $805$\\\hline
			$60$ & $144$  & $888$ & $709$ & $1,064$ \\\hline
			$120$ & $288$  & $2,076$ & $1,658$ & $2,487$ \\\hline
			$168$ & $432$  & $3,492$ & $2,484$ & $3,726$ \\\hline
			$240$ & $648$  & $5,016$ & $3,796$ & $5,693$ \\\hline
			$420$ & $1,296$  & $11,352$ & $7,320$ &  $10,980$ \\\hline
			$504$ & $1,872$  & $14,796$ & $9,050$ & $13,574$ \\\hline
			$840$ & $2,592$  & $24,804$ & $16,320$ & $24,480$\\\hline
			$1,008$ & $4,212$  & $35,244$ & $20,115$ & $30,172$\\\hline
			$2,520$ & $11,232$  & $102,348$ & $56,949$ & $85,423$\\\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

На основании данных, представленных в таблице \ref{tbl:winograd}, видно, что алгоритм Винограда имеет меньший темп роста количества умножений и сложений. Однако  данный выигрыш получается за счет совершения операций переупорядочивания данных, произведения более сложной индексации, к тому же для реализации этого алгоритма необходимо больше памяти. 

\subsection{Алгоритм radix-4}

Одной из модификаций алгоритма Кули---Тьюки (radix-2) является алгоритм radix-4 \cite{bib:9}. В данной версии алгоритма вычисляются четырехточечные бабочки вместо двухточечных, соответственно исходный массив делится на четыре части, а не на две.

При разбиении ДПФ на четыре части его вычисление примет следующий вид.

\begin{displaymath}
X(4k) = \sum_{n = 0}^{N/4-1} [x(n) + x(n + N/4) + x(n + N/2) + x(n + 3N/4)]$$

$$X(4k + 1) = \sum_{n = 0}^{N/4-1} [x(n) - jx(n + N/4) - x(n + N/2) + jx(n + 3N/4)]W_N^{n}$$

$$X(4k + 2) = \sum_{n = 0}^{N/4-1} [x(n) - x(n + N/4) + x(n + N/2) + x(n + 3N/4)]W_N^{2n}$$

$$X(4k + 3) = \sum_{n = 0}^{N/4-1} [x(n) + jx(n + N/4) - x(n + N/2) - jx(n + 3N/4)]W_N^{3n}
\end{displaymath}

Схема вычисления бабочки для алгоритма radix-4 представлена на рисунке \ref{fig:rad5}. Обозначения на рисунке аналогичны обозначениям, принятым для рисунка \ref{fig:but}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.3]{Radix 4 Edit version.drawio.png}
	\caption{Схема вычисления четырехточечной бабочки}
	\label{fig:rad5}
\end{figure}

Из рисунка \ref{fig:rad5} видно, что для вычисления бабочки требуется 8 комплексных сложений и 3 комплексных умножения. Общее количество четырехточечных бабочек будет равно $\displaystyle \cfrac{N}{4} \cfrac{\log_2 N}{2}$, что в 4 раза меньше чем в классическом алгоритме Кули---Тьюки.

Таким образом, получим итоговое количество комплексных умножений и сложений для вычисления ДПФ по алгоритму radix-4:

\begin{itemize}
\item $\displaystyle \cfrac{3}{8} N \log_2 N$ комплексных умножений (75\% от количества комплексных умножений в radix-2);
\item $\displaystyle N \log_2 N$ комплексных сложений (столько же сколько и в radix-2).
\end{itemize}

БПФ radix-4 требует на 25\% комплексных умножений меньше чем алгоритм radix-2, хотя при этом используется то же количество комплексных сложений. Эта дополнительная экономия делает radix-4 широко используемым алгоритмом БПФ.



%Двухмерное БПФ, однако, не получило широкого распространения в системах обработки изображений в реальном времени из-за большого количества необходимых операций. Двухмерное БПФ является настолько вычислительно интенсивным, что современные системы визуализации, которые требуют высокоскоростной обработки в частотной области, должны полагаться на дорогое и специализированное оборудование для вычисления двумерного БПФ вместо того, чтобы использовать микропроцессоры общего назначения. По этой причине проводятся исследования, направленные на дальнейшее сокращение времени выполнения БПФ \cite{bib:15, bib:16}.

\section{VLIW архитектуры}

\subsection{Обзор VLIW архитектуры}

Использование VLIW процессоров является перспективным подходом для решения задачи вычисления ДПФ. Предыдущие исследования \cite{bib:4, bib:10} показали, что реализация БПФ на VLIW архитектуре может дать прирост производительности  относительно реализаций на других архитектурах \cite{bib:13}.

VLIW --- класс архитектур процессоров, имеющих несколько вычислительных устройств. Одними из самых известных представителей VLIW архитектуры являются линейки Intel Itanium, Эльбрус, также VLIW получило большое распространение на рынке графических процессоров --- Nvidia Denver, AMD/ATI Radeon, Qualcomm Hexagon. 

VLIW процессоры используют широкие команды --- несколько RISC команд, упакованных в одну, которые будут исполняться параллельно на разных вычислительных устройствах. Пример широкой команды представлен на рисунке \ref{fig:wc}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.5]{Wide command.drawio.png}
	\caption{Пример широкой команды}
	\label{fig:wc}
\end{figure}

Отметим, что все команды с рисунка \ref{fig:wc} будут исполнены параллельно на разных вычислителях. Таким образом, параллелизм во VLIW процессорах осуществляется на уровне архитектуры команд.

Увеличение производительности в задаче вычисления ДПФ достигается за счет возможности эффективного распараллеливания операций внутри бабочек на VLIW процессоре и возможности конвейеризации независимых бабочек. Подробно реализация БПФ для VLIW процессора расссматривается в главах \ref{check} и \ref{solution}. 

\subsection{Выбор модели абстрактного VLIW процессора}
В данной работе будут рассматриваться вычисления на абстрактном VLIW процессоре. Этот процессор имеет 4 ядра (ALU), которые могут производить арифметические операции (сложение, вычитание, умножение), 2 ядра (LSU), которые используются для взаимодействия с памятью.

Считывание из памяти, запись в память, умножение, сложение занимают 1 такт.

На рисунке \ref{fig:vliw} показана схема выбранного абстрактного VLIW процессора.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.5]{VLIW.drawio.png}
	\caption{Схема абстрактного VLIW процессора}
	\label{fig:vliw}
\end{figure}



\chapter{Рассмотрение существующих решений}\label{check}

\section{Алгоритм Винограда на VLIW}

В силу недостатков, алгоритма Винограда, рассмотренных в разделе \ref{win}, он не был реализован для процессоров с VLIW архитектурой.

\section{Алгоритм Кули---Тьюки на VLIW}\label{vct}

Модифицированный алгоритм Кули---Тьюки \cite{bib:5} адаптирует классический алгоритм под процессоры VLIW посредством распараллеливания действий внутри бабочки и конвейеризации вычисления двухточечных бабочек.

Из рисунка \ref{fig:but} видно, что двухточечная бабочка состоит из двадцати базовых операций. При этом внутри бабочки есть независимые по данным операции, которые могут быть исполнены одновременно на VLIW процессоре:
\begin{itemize}
\item во-первых, все умножения независимы друг от друга;

\item во-вторых, $A_1$ и $A_2$ независимы по данным от умножений;

\item в-третьих, пары операции $A_1$ и $A_2$, $A_3$ и $A_4$, $A_5$ и $A_6$, $M_1$ и $M_2$, $M_3$ и $M_4$ независимы между собой.
\end{itemize} 


Схема программно-конвейеризированного вычисления бабочек при переупорядовачивании операций представлена в таблице \ref{tbl:pipe}.

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\caption{\label{tbl:pipe} Программно-конвейеризованное вычисление двух двухточечных бабочек}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			Такт & ALU  & ALU & ALU & ALU & LSU & LSU \\
			\hline
			$1$ &   &  &  & & $L_1$ & $L_2$\\\hline
			$2$ &   & & $A_3$ & $A_4$ & $L_3$ & \\\hline
			$3$ & $M_1$  & $M_2$ & $A_1$ & $A_2$ & $L_1$ & $L_2$\\\hline
			$4$  & $M_3$  & $M_4$ & $A_3$ & $A_4$ & &  \\\hline
			$5$ &  $A_1$ & $A_2$ & $A_5$ & $A_6$ & $L_3$ &\\\hline
			$6$ & $M_1$  & $M_2$ & $M_3$ & $M_4$ & $S_1$ & $S_2$ \\\hline
			$7$  & $A_5$ & $A_6$  &  &  &  & \\\hline
			$8$ &   &  &  &  & $S_1$ & $S_2$ \\\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

На вычисление бабочки, не считая начальных и конечных операций загрузки, тратится 3 такта при использовании программной конвейеризации. %Реализация на архитектуре x86 \cite{bib:13} так же требует 3 такта для вычисления бабочки.

\chapter{Построение решения}\label{solution}

Для вычисления ДПФ на VLIW процессоре было предложено использовать алгоритм radix-4 вследствие эффективности его реализаций на других видах процессоров \cite{bib:8}.

Реализация алгоритма radix-4 для одной бабочки представлена в таблице \ref{tbl:rad4}.

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\caption{\label{tbl:rad4} Вычисление одной четырехточечной бабочки}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			Такт & ALU  & ALU & ALU & ALU & LSU & LSU \\
			\hline
			$1$ &   &  &  & & $L_1$ & $L_3$\\\hline
			$2$ & $A_1$ & $A_3$ & $A_9$ & $A_{10}$ & $L_2$ & $L_4$ \\\hline
			$3$ & $A_2$  & $A_4$ & $A_7$ & $A_8$ & $L_5$ & $L_6$ \\\hline
			$4$  & $A_5$  & $A_6$ & $A_{11}$ & $A_{12}$ & $L_7$ &  \\\hline
			$5$ & $M_1$  & $M_2$ & $A_{13}$ & $A_{14}$ & $S_1$ &\\\hline
			$6$ & $M_3$  & $M_4$ & $A_{15}$ & $A_{16}$ &  & \\\hline
			$7$  & $M_7$  & $M_8$ & $M_5$ & $M_6$ & & \\\hline
			$8$ & $M_9$  & $M_{10}$ & $A_{17}$ & $A_{18}$ & &\\\hline
			$9$ & $M_{11}$  & $M_{12}$ & $A_{19}$ & $A_{20}$ & $S2$& \\\hline
			$10$ & $A_{21}$  & $A_{22}$ &  &  & $S3$& \\\hline
			$11$ &  & & &  & $S4$& \\\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

Не считая операций считывания и записи, вычисление одной четырехточечной бабочки на принятой модели процессора занимает 9 тактов против 3 для двухточечной бабочки. С учетом того, что в алгоритме radix-4 в 4 раза меньше бабочек, получим теоретический прирост производительности на 25\%. Достигается это за счет того, что в алгоритме radix-4, во-первых, меньше комплексных умножений, во-вторых, вычислители процессора не простаивают.

Данную реализацию можно улучшить за счет программной конвейеризации. Аналогичная модификация была проведена для алгоритма Кули---Тьюки, рассмотренного в разделе \ref{vct}.

Конвейеризированное вычисление двух четырехточечных бабочек представлено таблице \ref{tbl:assrad4}.

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\caption{\label{tbl:assrad4} Программно-конвейезирвоанное вычисление двух четырехточечных бабочек}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			Такт & ALU  & ALU & ALU & ALU & LSU & LSU \\
			\hline
			$1$ &   &  &  & & $L_1$ & $L_3$\\\hline
			$2$ & $A_1$ & $A_3$ & $A_9$ & $A_10$ & $L_2$ & $L_4$ \\\hline
			$3$ & $A_2$  & $A_4$ & $A_7$ & $A_8$ & $L_5$ & $L_6$ \\\hline
			$4$  & $A_5$  & $A_6$ & $A_{11}$ & $A_{12}$ & $L_7$ & $L_1$ \\\hline
			$5$ & $M_1$  & $M_2$ & $A_{13}$ & $A_{14}$ & $S_1$ & $L_2$\\\hline
			$6$ & $M_3$  & $M_4$ & $A_{15}$ & $A_{16}$ & $L_3$ & $L_4$\\\hline
			$7$  & $M_7$  & $M_8$ & $M_5$ & $M_6$ & $L_5$ & $L_6$ \\\hline
			$8$ & $M_9$  & $M_{10}$ & $A_{17}$ & $A_{18}$ & $L_7$ &\\\hline
			$9$ & $M_{11}$  & $M_{12}$ & $A_{19}$ & $A_{20}$ & $S_2$& \\\hline
			$10$ & $A_{21}$  & $A_{22}$ & $A_1$ & $A_3$ & $S_3$& \\\hline
			$11$ & $A_2$ & $A_4$ & $A_9$ & $A_{10}$ &  &  \\\hline
			$12$ & $A_5$  & $A_6$ & $A_7$ & $A_8$ &  &  \\\hline
			$13$  & $A_{13}$  & $A_{14}$ & $A_{11}$ & $A_{12}$ &  &  \\\hline
			$14$ & $M_1$  & $M_2$ & $A_{15}$ & $A_{16}$ & $S_1$ & \\\hline
			$15$ & $M_3$  & $M_4$ & $M_5$ & $M_6$ &  & \\\hline
			$16$  & $A_{17}$  & $A_{18}$ & $M_7$ & $M_8$ &  &  \\\hline
			$17$ & $M_9$  & $M_{10}$ & $M_{11}$ & $M_{12}$ & $S_2$ &\\\hline
			$18$ & $A_{19}$  & $A_{20}$ & $A_{21}$ & $A_{22}$ &  & \\\hline
			$19$ &   &  &  &  & $S_3$ & $S_4$ \\\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

Из таблицы \ref{tbl:assrad4} видно, что на вычисление одной бабочки при использовании программной конвейеризации вычислений уходит 8.5 тактов. С учетом того, что в алгоритме radix-4 в 4 раза меньше двухточечных бабочек, получим теоретический прирост производительности на 30\%. Помимо этого к преимуществам предложенного решения относится возможность увеличения производительности за счет увеличения количества вычислителей, что в модифицированном алгоритме Кули---Тьюки невозможно (некоторые вычислители простаивают при заданном количестве устройств).

На рисунке \ref{fig:results} представлена диаграмма сравнения решений вычисления ДПФ. В ней представлены рассмотренные алгоритмы для VLIW: конвейеризированный radix-2, FFTW(алгоритм, реализованный для архитектуры x86 \cite{bib:13}), radix-4, конвейеризированный radix-4 (предлагаемое решение).

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.7]{dia.png}
	\caption{Сравнение производительности}
	\label{fig:results}
\end{figure}\


Исходя из вышесказанного видно, что предлагаемая реализация БПФ (конвейеризированный radix-4 для VLIW) на 30\% производительнее предыдущих реализаций на VLIW и x86. 



\chapter*{Заключение}



Перспективным подходом для решения задачи вычисления ДПФ является использование VLIW процессоров, так как реализация БПФ на VLIW архитектуре может дать прирост производительности относительно реализаций на других архитектурах. 

В работе рассмотрены алгоритмы БПФ: Кули-Тьюки (radix-2), Винограда, radix-4. Для вычисления БПФ на VLIW процессоре было предложено использовать программно-конвейеризированный алгоритм radix-4 вследствие эффективности его реализаций на других видах процессоров. В результате моделирования алгоритма на абстрактной машине было выяснено, что предложенная реализация, является на 30\% производительней предыдущих реализаций на VLIW и x86 архитектурах. Увеличение производительности произошло за счет того, что в предложенной реализации, меньше комплексных умножений и вычислители процессора не простаивают. 

Таким образом, в рамках данной работы были решены следующие задачи:
\begin{enumerate}
\item Проанализированы алгоритмы БПФ.
\item Проанализированы реализации этих алгоритмов для VLIW процессоров.
\item Предложено свое решение для вычисления БПФ на VLIW процессоре.
\end{enumerate}


\textsl{•}\begin{thebibliography}{9}
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Список литературы}
	\label{cha:biblio}  
	\bibitem{bib:7}Тимошенко Л. И. Дискретное преобразование Фурье и его быстрые алгоритмы //Современные наукоемкие технологии. – 2014. – №. 12-2. – С. 188-193. 
	
	\bibitem{bib:1} Cooley, J. W. \& Tukey, J. W. (1965) An algorithm for the machine computation of complex Fourier series. Math. of Comput., 19: 297–301.
	
	\bibitem{bib:14} Wanhammar L. DSP integrated circuits. – Elsevier, 1999.
	
	\bibitem{bib:4} Rodman P. High Performance FFTs for a VLIW architecture //1989 Symposium on Computer Architecture and Digital Signal Processing, Hong Kong. IEE, Hong Kong Centre, GPO Box. – 1989. – Т. 10007.
	
	\bibitem{bib:19} Барышникова М. Ю. и др. Сравнительный анализ алгоритмов умножения длинных чисел //Наука сегодня [Текст]: сборник научных трудов по материалам VII международной научно-практической конференции, г. Вологда, 28 октября 2015 г.: в 4 частях. Часть 1.–Вологда: ООО «Маркер», 2015.–136 с. – 2015. – С. 16.
	
	\bibitem{bib:18} Сергиенко А. Б. Цифровая обработка сигналов. – БХВ-Петербург, 2011.
	
	\bibitem{bib:10} Ишин П. А. Оптимизация преобразования Фурье под архитектуру Эльбрус //Современные информационные технологии и ИТ-образование. – 2011. – №. 7.
	
	\bibitem{bib:13} Frigo M., Johnson S. G. FFTW: An adaptive software architecture for the FFT //Proceedings of the 1998 IEEE International Conference on Acoustics, Speech and Signal Processing, ICASSP'98 (Cat. No. 98CH36181). – IEEE, 1998. – Т. 3. – С. 1381-1384.
	
%	\bibitem{bib:15} Chen R. et al. A 2-D FFT-based transceiver architecture for OAM-OFDM systems with UCA antennas //IEEE Transactions on Vehicular Technology. – 2018. – Т. 67. – №. 6. – С. 5481-5485.
	
%	\bibitem{bib:16} Akin B. et al. Memory bandwidth efficient two-dimensional fast Fourier transform algorithm and implementation for large problem sizes //2012 IEEE 20th International Symposium on Field-Programmable Custom Computing Machines. – IEEE, 2012. – С. 188-191.
	
	\bibitem{bib:17} Мазурова Е. М. Алгоритмы быстрого преобразования Фурье //Известия высших учебных заведений. Геодезия и аэрофотосъемка. – 2004. – №. 3. – С. 18-35.
	
	\bibitem{bib:12} Ульянов М. В. Ресурсно-эффективные компьютерные алгоритмы. Разработка и анализ //М.: ФИЗМАТЛИТ. – 2008. – Т. 304.

	\bibitem{bib:3} Winograd S. On computing the discrete Fourier transform //Proceedings of the National Academy of Sciences. – 1976. – Т. 73. – №. 4. – С. 1005-1006.
	
	\bibitem{bib:9} Jones D. L. Radix-4 FFT Algorithms //Connexions module: m12027. – 2006.
	\bibitem {bib:11} Корячко B. П., Скворцов C. В. Иерархическая модель глобальной оптимизации у параллельных объектных программ //Наука и образование: научное издание МГТУ им. Н.Э. Баумана. – 2006. – №. 8. – С. 8-8.
	
	\bibitem{bib:5} Basoglu C., Lee W., Kim Y. An efficient FFT algorithm for superscalar and VLIW processor architectures //Real-Time Imaging. – 1997. – Т. 3. – №. 6. – С. 441-453.
	
	
	
	\bibitem{bib:8} Елизаров А. А. реализация алгоритмов БПФ //информационные и управляющие системы на транспорте и промышленности. – 2018. – С. 196-204.
	
\end{thebibliography}


\chapter*{Приложение}


\end{document}
